\documentclass[../skript.tex]{subfiles}

\begin{document}

\begin{proof}
	$\forall u = (u_z)_{z\in\hat{\Sigma}_k}\in\R^{\vert\hat{\sigma}_k\vert}\exists! p\in \mathbb{P}_k:$
	\[
		\forall z\in\hat{\Sigma}_k\,p(z) = u_z
	\]
	\textbf{Beweisskizze: }\par
	\textbf{$d=1$: } Benutze Lagrange-Basis-Darstellung
	\[
		p(\hat{x}) = \sum_{z\in\hat{\Sigma}_k}u_z\prod_{y\in\hat{\Sigma}_k\setminus\{z\}}\left(\frac{\hat{x}-y}{z-y}\right)
	\]
	\textbf{$d=2$: } \textbf{Fall $k=1$: } Seien $\hat{z}_j$ die Knoten von $\hat{T}$ (Referenzelement), $0\leq 1\leq d$. Definiere \emph{baryzentrische Koordinaten} über
	\begin{eqnarray*}
		\hat{\lambda}_0(\hat{x})&\coloneqq& 1-\sum_{j=1}^d\hat{x}_j\\
		\hat{\lambda}_k(\hat{x})&\coloneqq& \hat{x}_k,\quad k=1,...,d
	\end{eqnarray*}
	Lagrange-Eigenschaft:
	\[
		\hat{\lambda}_k(\hat{z}_j) = \delta_{k,j},\quad 0\leq k,j\leq d
	\]
	Dann
	\[
		p(\hat{x}) = u_{\hat{z}_0}\hat{\lambda}_0 + \hat{u}_{\hat{z}_1}\hat{\lambda}_1 + \hat{u}_{\hat{z}_2}\hat{\lambda}_2 
	\]
	\textbf{Fall $k=2,3$: } Die Monome $b_\alpha(\hat{x}) = x^\alpha,\,\alpha\in\mathcal{M}_k$ bilden eine Basis von $\mathbb{P}_k$. Wir müssen zeigen, dass es Koeffizienten $(c_\alpha)_{\alpha\in\mathcal{M}_k}$ gibt, so dass 
	\[
		\forall\alpha\in\mathcal{M}_k:\quad\sum_{\beta\in\mathcal{M}_k} P_{\alpha,\beta}c_\beta = u_{z_\alpha}
	\] 
	wobei $P_{\alpha,\beta}\coloneqq (z_\alpha)^\beta$. D.h. wir müssen zeigen, dass $(P_{\alpha,\beta})_{\alpha,\beta\in\mathcal{M}_k}\in\R^{\vert\mathcal{M}_k\vert\times\vert\mathcal{M}_k\vert}$. Für $k=2,3$ kann das explizit nachgeprüft werden.\par
	\textbf{Fall $k=4$: } Wir zeigen, dass der Kern der Matrix $( P_{\alpha,\beta})_{\alpha,\beta\in\mathcal{M}_k}$ invertierbar ist. Angenommen es sei $p\in\mathbb{P}_k$ mit $p(z) = 0$ für alle $z\in\hat{\Sigma}_k$, also im Kern der Matrix. Dann gilt insbesondere
	\[
		p_{\vert\partial\hat{T}} = 0
	\]
	d.h. wir haben auf den Kanten des Referenzelements $\hat{T}$ ein 1-dimensionales Polynom $(k-1)$-ten Grades. Daher gibt es $\Psi\in\mathbb{P}_{k-3}$:
	\[
		p = \hat{\lambda}_0\hat{\lambda}_1\hat{\lambda}_2\Psi
	\]
	Wobei $\hat{\lambda}_i$ per Definition auf der $i$-ten Kante des Referenzelements verschwindet. Inuktionsannahme zeigt, dass $\Psi\equiv 0$.
\end{proof}

\begin{corollary}\label{cor:c2e3s7}
	Sei $k\in\mathbb{N}$ und $\Phi$ eine affine Transformation. Definiere 
	\[
		\Sigma_k \coloneqq \Phi\left(\hat{\Sigma}_k\right)
	\]
	Dann gilt
	\[
		\forall u=(u_z)_{z\in\Sigma_k}\exists ! p \in \mathbb{P}_k:\,\forall z\in\Sigma_k:\,p(z)=u_z
	\]
\end{corollary}
\begin{proof}
	Sei $q\in\mathbb{P}_k$ das eindeutige Polynom, dass auf $\hat{\Sigma}_k$ interpoliert. Dann erfüllt
	\[
		p = q\circ\Phi^{-1}
	\] 
	die Behauptung. 
\end{proof}

\begin{definition}[Finite-Elemente-Räume]\label{def:c2e3s8}
	Sei $\tau$ eine reguläre Triangulierung von $\Omega$ und $k\in\mathbb{N}_0$. Definieredie Funktionenräume
	\begin{eqnarray*}
		P^{k,-1}(\tau) &\coloneqq& \{p:\bar{\Omega}\to\R\vert\,\forall T\in\tau: p_{\vert T}\in\mathbb{P}_k\}\quad\text{unstetige FE, discontinuous-dg-Räume}\\
		P^{k,0}(\tau) &\coloneqq& \{p\in P^{k,-1}\vert\, p \text{ stetig auf } \bar{\Omega}\} = P^{k,-1}\cap C^0(\bar{\Omega})\\
		P^{k,0}_d(\tau) &\coloneqq& \{p\in P^{k,0}(\tau\vert\, p_{\vert\Gamma_D} = 0)\}
	\end{eqnarray*}
	$P^{k,0}$ und $P^{k,0}_D$ sind \emph{stetige FE-Räume}, und $\Gamma_D\subseteq\partial\Omega$ bezeichnet den Dirichlet-Teil des Randes. Die stetigen FE-Räume werden auch als \emph{$H^1(\Omega)$-konforme} Räume genannt. Unstetige FE-Räume werden als \emph{nicht-$H^1(\Omega)$-konforme} Räume bezeichnet.
\end{definition}

\begin{theorem}\label{thm:c2e3s9}
	Sei $\tau$ eine reguläre Triangulierung, $k\in\mathbb{N}, T_1,T_2\in\tau$ mit $T_1\cap T_2\not=\emptyset$. Seien ferner $p_1,p_2\in\mathbb{P}_k$  zwei Polynome. Definiere 
	\begin{eqnarray*}
		\varphi: T_1\cup T_2\to\R\\
		\varphi_{\vert T_1} = p_1\\
		\varphi_{\vert T_2} = p_2
	\end{eqnarray*}
	d.h. $\varphi$ ist ein Element aus $P^{k,-1}(\{T_1,T_2\})$. Seien $\Phi_{T_1},\Phi_{T_2}$ affine Diffeomorphismen, die das Referenzelement $\hat{T}$ auf $T_1$ bzw. $T_2$ abbilden. Seien 
	\begin{eqnarray*}
		\Sigma_k(T_1)\coloneqq\Phi_{T_1}\left(\hat{\Sigma}_k\right)\\
		\Sigma_k(T_2)\coloneqq\Phi_{T_2}\left(\hat{\Sigma}_k\right)		
	\end{eqnarray*} 
	Dann gilt
	\begin{eqnarray*}
		\varphi\text{ ist stetig, also } \varphi\in P^{k,0}(\{T_1,T_2\})
			\Leftrightarrow 
		\forall z\in\Sigma_k(T_1)\cap\Sigma_k(T_2):\,p_1(z) = p_2(z)
	\end{eqnarray*}
	(d.h. $\varphi$ ist genau dann stetig ($d=2$: auf der Schnittkante), wenn die Funktionswerte von $p_1$ und $p_2$ in allen Schnittpunkten der Elemente ($d=2$: auf der Kante) übereinstimmen).  
\end{theorem}
\begin{proof}
	Folgt aus Theorem \cref{thm:c2e3s6}.
\end{proof}

\begin{corollary}
	Sei
	\[
		\Sigma_k(\tau) \coloneqq \cup_{T\in\tau} \Sigma_k(T) = \cup_{T\in\tau}\Phi_T(\hat{\Sigma}_k)
	\]
	die Menge der Knoten von $\tau$ bzgl. des Polynomgrades $k$ ($k$-ter Ordnung). Eine FE-Funktion $u_\varphi\in P^{k,0}(\tau)$ ist durch ihre Werte in $\Sigma_k(\tau)$ eindeutig bestimmt. 
\end{corollary}
\begin{remark*}
	Wir haben folgende Äquivalenz: 
	\[
		P^{k,0}(\tau) \cong \R^{\vert\Sigma_k(\tau)\vert}
	\]
\end{remark*}
\begin{definition}[Nodale Basis / Lagrange-Basis von $P^{k,0}$]\label{def:c2e3s11}
	Das eindeutig bestimmte Element $b_z\in P^{k,0}(\tau)$ mit $b_z(y) = \delta{z,y}$ heißt \emph{nodale Basisfunktion} zum Knoten $z\in\Sigma_k(\tau)$. Die Menge $\{b_z\vert\,z\in\Sigma_k(\tau)\}$ ist eine Basis von $P^{k,0}(\tau)$, die so genannte \emph{nodale Basis}.
\end{definition}
\begin{remark}\label{rem:c2e3s12}
	\begin{enumerate}%[label=\alph*)]
		\item Jedes $u\in P^{k,0}(\tau)$ hat eine eindeutige Basisdarstellung $u(x) = \sum_{z\in\Sigma_k(\tau)} u_z b_z$ wobei $u_z = u(z)$
		\item Der Träger von $b_z$ ist lokal: $supp\,b_z\subseteq \cup\{T\in\tau\vert\,z\in T\}$
		\item Die Wahl der Basis ist nicht eindeutig! Die richtige Wahl der Basis entscheidet(!) über Erfolg und Misserfolg der Methode.
	\end{enumerate}
 \end{remark}


 \section{Galerkin-Finite-Elemente-Methode}\label{sec:c2e4}
Gemäß Abschnitt \cref{sec:c1e6} lautet die Galerkin-FEM für die Approximation des Variationsproblems \cref{prb:c2e1s4} wie folgt:

\begin{problem}\label{prb:c2e4s1}
	\[
		\text{Finde } u_h\in P^{k,0}_D(\tau_h):\\
		\forall v_h\in P^{k,0}_D:\,a(u_h,v_h) = F(v_h)
	\]
	wobei
	\begin{itemize}
		\item $\Omega;\Gamma_N\subseteq\partial\Omega, \Gamma_D\subseteq\partial\Omega,\Gamma_D\cap\Gamma_N=\partial\Omega,\Gamma_D\cap\Gamma_N=\emptyset,\vert\Gamma_D\vert > 0$
		\item $A,b,c,f,g$ wie in Abschnitt \cref{sec:c2.e1}
		\item $\tau_h$ reguläre Triangulierung von $\Omega$, sodass $\Gamma_D$ eine Vereinigung von Kanten/Seiten von $\tau$ ist. 
		\item $h$ ist die globale Gitterweiter
		\item $P^{k,0}_D(\tau_h)$ ist der $H^1_D(\tau_h)$-konforme FE-Raum aus Definition \cref{def:c2e3s8}
	\end{itemize}
 \end{problem}

 \begin{theorem}[Stabilität und Quasi-Optimalität der Galerkin-FE]\label{thm:c2e4s1}
 	Unter den generellen Annahmen von Abschnitt \cref{sec:c2e1} an die Daten und den Annahmen von Theorem \cref{thm:c2e2s7} hat Problem \cref{prb:c2e4s1} eine \emph{eindeutige} Lösung $u_h\in P^{k,0}_D(\tau_h)$ so dass
 	\[
 		\forall v_h\in P^{k,0}_D(\mathcal{T}_h):\,a(u_h,v_h) = F(v_h) = a(u,v_h)
 	\]
 	und es gilt
 	\[
 		\|u_h\|_{H^1(\Omega)}\leq C(A,b,c,\Omega)\|u\|_{H^1(\Omega)} 
 	\]
 	mit 
 	\[
 		C(A,b,c,\Omega) = \lambda^{-1}\left( 1+C_F\frac{diam\,\Omega}{\pi} \right) \left(\Lambda + \|b\|_{L^\infty(\Omega;\R^d)}+\|c\|_L^\infty\right)
 	\]
 	Dann gilt die Fehlerabschätzung
 	\[
 		\|u-u_h\|_{H^1}\leq C(A,b,c,\Omega)\min_{v_k\in P^{k,0}_D(\tau_h)}\|u-v_h\|_{H^1}
 	\]

 \end{theorem}

\end{document}