\documentclass[../skript.tex]{subfiles}

\begin{document}
Hierzu einige Bemerkungen:
\begin{remark}
	\begin{enumerate}
		\item Man kann zeigen, dass die schwachere Bedingung $h\leq C\kappa^{-3/2}$ für die Wohlgestelltheit ausreicht. 
		\item Wie in der Übung gesehen ist das Verhalten im Bereich $c\kappa^{-3/2} \leq h \leq C\kappa^{-1}$ unklar, bzw. problematisch. Das ist der so genannte \emph{'Pollution-Effekt'}.
		\item \cref{thm:c1e6s5} liefert mit \cref{thm:c2e8s3} die Abschätzung
		\[
        	\|u-u_h\|_\mathcal{H} \leq \kappa C(\Omega) \inf_{v_h\in\mathcal{P}^{1,0}(\Omega)}\|u-v_h\|_\mathcal{H}
		\]
		Dies ist pessimistisch, wie der folgende Satz zeigt.
	\end{enumerate}
\end{remark}

\begin{theorem}[Quasioptimalität der FEM]\label{thm:c2e8s4}
	Es existiert eine Konstante $C_3=C_3(\Omega) > 0$ derart, dass die FEM-Approximation $u_h\in\mathcal{P}^{1,0}(\mathcal{T}_h)$ unter der Bedingung $\kappa^2h\leq C_3\leq 1$ erfüllt:
	\[
		\|u-u_h\|_\mathcal{H}\leq C_4\inf_{v_h\in\mathcal{P}^{1,0}(\mathcal{T}_h)}\|u-v_h\|_\mathcal{H}
	\]
	mit $C_4 = C_4(\Omega)$ unabhänging von $\kappa$.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Dualitätsargument: Definiere $e\coloneqq u-u_h$ und suche die Lösung $z\in\mathcal{H}^1(\Omega)$ des Problems
	\[
		a(z,w) = \kappa^2\int_\Omega e\:\overline{w}\:dx,\quad\forall w\in H^1(\Omega)
	\]
	(Dieses Problem ist eindeutig lösbar auf Grund der inf-sup Bedingung des Helmholtz-Operators)\newline\noindent
	Dann gilt, wie in den vorherigen Beweisen
	\[
		\|D^2z\|+\kappa\|z\|_\mathcal{H} \leq C(\Omega)\kappa^3\|e\|_{L^2(\Omega)}
	\]
	für $C(\Omega)$ unabhänging von $\kappa$. Dann ist 
	\begin{IEEEeqnarray*}{rCl}
		\kappa^2\|e\|_{L^2(\Omega)}^2 &=& a(z,e) = a(e,z) \\
		&\overset{\text{Galerkin}}=& a(e,z-z_h)\\
		&\leq& C(\Omega) \|e\|_\mathcal{H}\|z-z_h\|_\mathcal{H} \\
		&\overset{\ref{eqn:c2e8s9}}\leq& \tilde{C}(\Omega) (\kappa^3h^2+h\kappa^2) \|e\|_\mathcal{H}^2
	\end{IEEEeqnarray*}
	Nochmalige Anwendung der Galerkin Eigenschaft für $v_h\in\mathcal{P}^{1,0}(\mathcal{T}_h)$ zeigt:
	\begin{IEEEeqnarray*}{rCl}
		\|e\|_\mathcal{H}^2 &=& \re a(e,e) + 2\kappa^2\|e\|_{L^2(\Omega)}^2\\
		&=& \re a(e,u-v_h) + 2\kappa^2\|e\|_{L^2(\Omega)}^2\\
		&\leq& C(\Omega) \|e\|_\mathcal{H} \|u-v_h\|_\mathcal{H} + \underbrace{2\tilde{C}(\Omega)(\kappa^3 h^2 + h\kappa^2)}_{\leq 4\tilde{C}(\Omega)C_3}\|e\|_\mathcal{H}^2
	\end{IEEEeqnarray*}
	Die Wahl $C_3\leq \frac{1}{8\tilde{C}(\Omega)}$ ergibt die Aussage mit $C_4 = 2 C(\Omega)$.
\end{proof}

Insgesamt wissen wir jetzt also, dass 
\[
	\|u-u_h\|_\mathcal{H} \leq C(\Omega)\kappa h \left( \|f\|_{L^2(\Omega)} + \|g\|_{L^2(\partial\Omega)} + \kappa^{-1} \|g\|_{H^{1/2}(\partial\Omega)} \right)
\]

\chapter{Die Stokes-Gleichungen} %3
Die Beschreibung von Strömungen führt in der einfachsten Form auf die Gleichung
\begin{problem}
	Suche $u\in H^1_0(\Omega)$ und $p\in L^2_0(\Omega)\coloneqq\{v\in L^2(\Omega)|\,\int_\Omega v\,dx = 0\}$ so, dass
	\begin{IEEEeqnarray*}{rCll}
		-\Delta u + \nabla p &=& f & \text{in }\Omega\\
		div\:u &=& 0&\text{in}\Omega\\
		u &=& 0&\text{auf }\partial\Omega
	\end{IEEEeqnarray*}
	für gegebenes $f\in L^2(\Omega)$. Hierbei ist $u$ das Geschwindigkeitsfeld, $p$ der Druck, und die Divergenzbedingung entspricht der Massenerhaltung
\end{problem}
Diese Art von Problem führt auf \emph{Sattelpunktprobleme}

\section{Abstrakte Sattelpunktprobleme und Brezzi's Splitting Theorem}\label{sec:c3e1}
Es seien $V,M$ Hilberträume. Definiere \emph{beschränkte Blinearformen}
\begin{IEEEeqnarray*}{rCl}
	a:V\times V &\to&\mathbb{R}\\
	b:V\times M &\to&\mathbb{R}
\end{IEEEeqnarray*}
d.h. es eistieren $C_a,C_b>0$ so dass $\forall v,w\in V, \mu\in M$ gilt
\begin{IEEEeqnarray*}{rCl}
	a(v,w) &\leq & C_a\|v\|_V\|w\|_V;\\
	b(v,\mu) &\leq& C_b\|v\|_V\|\mu\|_M.
\end{IEEEeqnarray*}
\begin{problem}\label{prb:c3e1_sp} % name (SP)
	Zu $F\in V', G\in M'$ lautet das Sattelpunktproblem: Finde $u\in V$, $\lambda\in M$, so dass
	\begin{IEEEeqnarray*}{rCl}
		a(u,v) + b(v,\lambda) &=& F(v)\\
		b(u,\mu) &=& G(\mu)
	\end{IEEEeqnarray*}
	für alle $(v,\mu)\in V\times M$
\end{problem}
\begin{remark}
	Addition beider Gleichung führt auf
	\[
		\mathcal{B}\left(  (u,\mu), (v,\lambda) \right) = F(v) + G(\mu)
	\]
	für
	\[
		\mathcal{B}\left( (u,\lambda), (v,\mu) \right) \coloneqq a(u,v) + b(v,\lambda) + b(u,\mu)
	\]
	definiert auf $(V\times M)\times (V\times M)$. Dies lässt sich prinzipiell mit der BBN-THeorie behandeln.\newline\newline\noindent
	Durch Ausnutzung der Sattelpunkt-Struktur des Problems kann man jedoch eine einfache Charakterisierung für Wohlgestelltheit angeben.
\end{remark}

Die Form $b:V\times M\to\mathbb{R}$ definiert die linearen Abbildungen
\begin{IEEEeqnarray*}{rl}
	B:V\to M',& v\mapsto b(v,\cdot)\in M'\\
	B':M\to V',& \mu\mapsto b(\cdot,\mu)\in V'.
\end{IEEEeqnarray*}
Definiere den Kern von $B$ durch
\[
	Z \coloneqq ker(B) = \{v\in V:\,\forall \mu\in M\,b(v,\mu) = 0\}.
\]
Zentrale Bedingung:
\begin{equation}\label{eqn:c3e1s1} %In Vorlesung: (1)
	\inf_{v\in Z, \|v\|_V=1}\sup_{w\in Z,\|w\|_Z=1} a(v,w) > \alpha < \inf_{v\in Z,\|v\|=1}\sup_{u\in Z,\|u\|_V=1}a(w,v)
\end{equation}
\begin{equation}\label{eqn:c3e1s2} %In vorlesung: (2)
	\beta \leq \inf_{\mu\in M,\|\mu\|_M=1}\sup_{v\in V,\|v\|_1} b(v,\mu)
\end{equation}
für $\alpha,\beta>0$.

\begin{remark}
	\cref{eqn:c3e1s2} wird auch LBB Bedingung (Ladyzhenskaya-Babuska Bedingung) genannt.
\end{remark}
Wir erinnern uns an die \emph{Polare} eines Unterraumes $W\subseteq V$, welche gegeben sind durch
\[
	W^0 \coloneqq \left\{ L\in V'|\,\forall w\in W: L(w) = 0 \right\} \subseteq V'.
\]
\begin{lemma}\label{thm:c3e1s1}
	\begin{enumerate}
		\item $B':M\to Z^0$ ist Isomorphismus mit $\|(B')^{-1}\|_{\mathcal{L}(Z_0,M)} \leq \frac{1}{\beta}$
		\item $B:Z^\perp \to M$ ist Isomorphismus mit $\|B^{-1}\|_{\mathcal{L}(M,Z^\perp)}\leq\frac{1}{\beta}$
	\end{enumerate}
	Hierbei ist 
	\[
		Z^\perp \coloneqq \{ v\in V:\,\forall z\in Z\,v(z)_V=0 \}.
	\]
\end{lemma}
\begin{proof}
	Übung (Satz vom abgeschlossenen Bild).
\end{proof}

\begin{theorem}[Brezzi's Splitting Theorem]\label{thm:c3e1s2}
	\cref{prb:c3e1_sp} hat eine eindeutige Lösung $(u,\lambda)\in V\times M$ genau dann, wenn
	(\ref{eqn:c3e1s1}) und (\ref{eqn:c3e1s2}) erfüllt sind. Außerdem
	\begin{IEEEeqnarray*}{rCl}
		\|u\|_V &\leq& \alpha^{-1}\|F\|_{V'}+\beta^{-1}\left(1+\frac{C_\alpha}{\alpha}\right) \|G\|_{M'};\\
		\|\lambda\|_M &\leq& \beta^{-1}\left( 1+\frac{C_\alpha}{\alpha} \right)\|F\|_{V'} + \beta^{-1}\left( 1+ \frac{C_\alpha}{\alpha} \right)\|G\|_{M'}.
	\end{IEEEeqnarray*}
\end{theorem}
\begin{proof}
	\cref{thm:c3e1s1}  besagt:
	\[
		\exists u_0\in Z^\perp:\,Bu_0=G
	\]
	und
	\[
		\|u_0\|_V \leq \beta^{-1}\|G\|_{M'}.
	\]
	Definiere $w\coloneqq u-u_0$ und damit kann \cref{prb:c3e1_sp} umgeformt werden zu
	\begin{equation}\label{prb:c2e1sp'}
		\left.
			\begin{aligned}
				\forall (v,\mu)\in V\times M:\,a(w,v)+ b(v,\lambda) &=& F(v)\\
				b(w,\mu) &=& 0
			\end{aligned}
		\right\}
	\end{equation}
	Bedingung \ref{eqn:c3e1s1} $\Rightarrow \exists!w\in Z$ mit
	\[
		a(w,v) = F(v) - a(u_0,v)\quad\forall v\in Z
	\]
	und 
	\[
		\|w\|_V \leq \alpha^{-1}\left( \|F\|_{V'} + C_\alpha\|u_0\|_V \right) 
	\]
	(BNB-Theorie)\newline\noindent
	Wegen $F(\cdot) - a(u_0+w,\cdot)\in Z^0$ liefert \cref{thm:c3e1s1} ein eindeutiges $\lambda\in M$ mit
	\[
		b(v,\lambda) = F(v)-a(u_0+w,v),\quad\forall v\in V
	\]
	und 
	\[
		\|\lambda\|_M\leq\beta^{-1}\left( \|F\|_{V'} + C_\alpha\|u_0+w\|_V \right).
	\]
	Daraus folgt, dass $u\coloneqq u_0+w$ und $\lambda$ \cref{prb:c3e1_sp} eindeutig lösen. Die Stabilitätsabschätzungen folgen aus obigen Ungleichungen.\newline\newline\noindent
	Die Rückrichtung (d.h. die notwendige Bedingung) wird in der Übung besprochen. 
\end{proof}

\section{Schwache Formulierung der Stokes-Gleichungen}\label{sec:c3e2}
Wie immer sei $\Omega\subset\mathbb{R}^d$ beschränkt, offen, zusammenhängend, Lipschitz-beranded. Die Schwache Form der Stokes-Gleichungen lautet:
\begin{problem}\label{prb:c3e2_p}
	Gegeben $f\in L^2(\Omega)^d$, finde $u\in H^1_0(\Omega)^d$ und $p\in L^2_0(\Omega)$ so dass
	\begin{IEEEeqnarray*}{rCl}
		\int_\Omega Du: Dv\,dx - \int_\Omega div\,v\:p\,dx &=& \int_\Omega f\cdot v\,dx\\
		\int_\Omega div\,u\:q\,dx &=& 0
	\end{IEEEeqnarray*}
	für alle $v\in H^1_0(\Omega)^d$, $q\in L^2_0(\Omega)$.
\end{problem}
\begin{remark}
	Für $A,B\in\mathbb{R}^{d\times d}$ ist $A:B$ definiert durch
	\[
		A:B \coloneqq \sum_{j,k=1}^d A_{j,k}B_{j,k}.
	\]
\end{remark}
\underline{Ziel: } Wohlgestelltheit von \cref{prb:c3e2_p} analysieren mittells Brezzi Theorem aus \cref{sec:c3e1}. Definiere $V\coloneqq H^1_0(\Omega)$ und $M\coloneqq L^2_0(\Omega)$ und für alle $v,w\in V, q\in M$
\begin{IEEEeqnarray*}{rCl}
	a(v,w) &\coloneqq& \int_\Omega Dv: Dw\,dx;\\
	b(v,q) &\coloneqq& -\int_\Omega div\:v\:q\,dx;\\
	F(v) &\coloneqq& \int_\Omega f\:v\,dx;\\
	G &\coloneqq& 0.
\end{IEEEeqnarray*}
Damit ist \cref{prb:c3e2_p} äquivalent zu \cref{prb:c3e1_sp}. Es ist klar, dass $a(\cdot,\cdot)$ Bedingung (\ref{eqn:c3e1s1}) erfüllt, denn $a(\cdot,\cdot)$ ist sogar Skalarprodukt auf $V$ (bzw. siehe Friedrichs-Ungleichung). Es muss (\ref{eqn:c3e1s2}) verifiziert werden, d.h.
\[
	\inf_{q\in L^2_0(\Omega),\|q\|_{L_2(\Omega)}=1} \sup_{v\in H^1_0{\Omega}^d, \|v\|_{H^1(\Omega)} = 1} \int_\Omega q\:div\: v\,dx \geq \beta > 0.
\]


\begin{theorem}[Ladyzhenskaya-Lemma]\label{thm:c3e2s1}
	\[
		\forall q\in L^2_0(\Omega)\:\exists v\in H^1_0(\Omega)^d
	\]
	derart, dass $div\:v = q$ und
	\[
		\|v\|_{H^1(\Omega)} \leq C(\Omega)\|q\|_{L^2(\Omega)},
	\]
	d.h. $div(\cdot)$ ist surjektiv auf $L^2_0(\Omega)$ und hat eine stetige Rechtsinverse.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Später.
\end{proof}

\begin{theorem}\label{thm:c3e2s2}
	\cref{prb:c3e2_p} ist Wohlgestellt, d.h.
	\[
		\forall f\in L^2(\Omega)\:\exists! (u,p)\in V\times M
	\]
	so dass \cref{prb:c3e2_p} erfüllt ist, und
	\[
		\|u\|_{H^1(\Omega)} + \|p\|_{L^2(\Omega)} \leq \tilde{C}(\Omega) \|f\|_{L^2(\Omega)}.
	\]
\end{theorem}

\begin{proof}
	Brezzi-Theorem anwenden: (\ref{eqn:c3e1s1}) gilt offenbar, (\ref{eqn:c3e1s2}) folgt aus \cref{thm:c3e2s1}:\newline\noindent
	Zu $q\in M$ existiert $v$ mit $div\:v = q$ und $\|v\|_V\leq C(\Omega)\|q\|_{L^2(\Omega)}$
	\begin{IEEEeqnarray*}{rCl}
		b(v,q) &=& \int_\Omega (div\:v)\:q\,dx = \|q\|_{L^2(\Omega)}^2\\
		&\geq& \|q\|_{L^2(\Omega)}\frac{1}{C(\Omega)}\|v\|_{H^1(\Omega)}
	\end{IEEEeqnarray*}
	$\Rightarrow$ inf über $q$, sup über $v$ liefert (\ref{eqn:c3e1s2})
\end{proof}

\end{document}