\documentclass[../skript.tex]{subfiles}

\begin{document}

%Sind im Kapitel der Wellengleichung
%  -> Sind in Subsection 4.2: Funktionenräume bzgl. der Zeit

\begin{definition}[Sobolev-Räume]\label{def:c4e2s4}
	Sei $(X,\|\cdot\|_X)$ ein Banachraum.
 	\begin{enumerate}
 		\item Der Sobolevraum $W^{1,p}(0,T;X)$ besteht aus allen Funktionen $u\in L^p(0,T;X)$
 			so dass die schwache Ableitung $\dot{u}$ existiert und zu $L^p(0,T;X)$ gehört. Definiere 
 			\[
 				\|u\|_{W^{1,p}(0,T;X)} \coloneqq 
 				\begin{cases} 
 					\left(\int_0^T\|u(t)\|_X^p + \|\dot{u}(t)\|_X^p \dt\right)^{\frac{1}{p}} ,&1<p<\infty \\
 					\esssup_{0\leq t\leq T} \left( \|u(t)\|_X + \|\dot{u}(t)\|_X\right ), &p=\infty
 				\end{cases}
 			\]
 		\item Wir schreiben $H^1(0,T;X) \coloneqq W^{1,2}(0,T;X)$.
 	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{theorem}\label{thm:c4s2s5}
	Sei $u\in W^{1,p}(0,T;X)$ für ein $1\leq p\leq\infty$. Dann gilt
	\begin{enumerate}
		\item $u\in C^0([0,T];X)$, d.h. $u$ ist stetig im ganzen Intervall $[0,T]$ (bis auf Änderung auf Mengen vom Maß $0$)
		\item Es gilt der Hauptsatz
			\[
				u(t) = u(s) + \int_s^t \dot{u}(\tau)\,d\tau,\quad\forall 0\leq t\leq T
			\]
		\item Es gilt 
			\[
				\max_{0\leq t\leq T} \|u(t)\|_X \leq C\|u\|_{W^{1,p}(0,T;X)}
			\]
			wobei $C$ nur von $T$ abhängt. 
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
	\cite[S.286]{Evans}.
\end{proof}

\begin{remark*}
	Der Dualraum zu $H^1_0(\Omega)$ ist $H^{-1}(\Omega)$.
\end{remark*}

\begin{theorem}\label{thm:c4e2s6}
	Sei $u\in L^2(0,T;H^1_0(\Omega))$ mit $\dot{u}\in L^2(0,T;H^{-1}(\Omega))$. Dann gilt
	\begin{enumerate}
		\item $u\in C^0([0,T];H^1_0(\Omega))$ (auch bei Änderungen von $u$ auf einer Menge vom Maß $0$)
		\item Die Abbildung 
			\[
				t\mapsto \frac{1}{2} \|u(t)\|_{L^2(\Omega)}^2
			\]
			ist absolutstetig mit
			\[
				\frac{d}{dt} \|u(t)\|_{L^2(\Omega)}^2  = \left\langle \dot{u}(t),u(t)\right\rangle_{H^{-1}(\Omega)\times H^1_0(\Omega)},
			\]
			für fast alle $0\leq t\leq T$.
		\item und außerdem
			\[ 
				\max_{0\leq t\leq T} \|u(t)\|_{L^2(\Omega)} \leq C\left( \|u\|_{L^2(0,T;H^1_0(\Omega))} + \|\dot{u}\|_{L^2(0,T;H^{-1}(\Omega))} \right),
			\]
			wobei $C$ nur von $T$ abhängt.
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
	\cite[S.287]{Evans}.
\end{proof}

\section{Schwache Lösung}\label{sec:c4e3}
Wir nehmen an, dass
\begin{equation}\label{eqn:c4e3s1}
	f\in \underbrace{L^2([0,T]\times\Omega)}_{=L^2(0,T;L^2(\Omega))}, g\in H^1_0(\Omega), r\in L^2(\Omega)
\end{equation}

\textbf{Erinnerung: } Für $u,v\in H^1_0(\Omega)$ war 
\[
	a(u,v) \coloneqq \int_\Omega \nabla u\cdot\nabla v\dx.
\]

\begin{definition}[Schwache Lösung]\label{def:c4e3s1}
	Wir sagen $u\in L^2(0,T;H^1_0(\Omega))$ mit $\dot{u}\in L^2(0,T;L^2(\Omega))$ und $\ddot{u}\in L^2(0,T;H^{-1}(\Omega))$ ist eine \emph{schwache Lösung} von (\ref{eqn:c4e1s1}) - (\ref{eqn:c4e1s3}), falls
	\begin{equation}\label{eqn:c4e3s2}
		\langle\ddot{u}(t),v\rangle_{H^{-1}\times H^1_0} + a(u(t),v) = \int_\Omega f(t)v\dx
	\end{equation}
	für jedes $v\in H^1_0(\Omega)$ und fast alle $0\leq t\leq T$, und 
	\begin{equation}\label{eqn:c4e3s3}
		u(0) = g,\quad\dot{u}(0) = r.
	\end{equation}
\end{definition}

\begin{remark}\label{rem:c4e3s2}
	Aus \cref{thm:c4e2s6} wissen wir, dass $u\in C^0([0,T];H^1_0(\Omega))$.
\end{remark}

\begin{theorem}[Existenz einer schwachen Lösung]\label{thm:c4e3s3}
	Gegeben Daten $f,g,r$ wie in (\ref{eqn:c4e3s1}). Dann gibt es eine schwache Lösung des Modellproblems (\ref{eqn:c4e1s1}) - (\ref{eqn:c4e1s3}) (Lösung von (\ref{eqn:c4e3s2}) und (\ref{eqn:c4e3s3})).
\end{theorem}

\begin{proof}
	Der Beweis benutzt Galerkin's Methode und gliedert sich in Schritte (a) - (d):\newline\newline\noindent
	\textbf{(a) Galerkin's Methode  } Sei $\{V_h\}_{h>0}$ eine Familie endlich-dimensionaler Unterräume von $H^1_0(\Omega)$ mit der Eigenschaft, dass für alle $v\in H^1_0(\Omega)$ gilt
	\[
		\lim_{h\to 0}\inf_{v_h\in V_h} \|\nabla(v-v_h)\|_{L^2(\Omega)} = 0
	\]	
	[z.B. sei $V_h = P^{1,0}_0(\mathcal{T}_h)$ für eine Folge regulärer quasiuniformer Triangulierungen $\mathcal{T}_h$]\newline\noindent
	Wir suchen zugehörige Funktionen $u_h\in C^2([0,T];V_h)$ (wir werden $u_h$ als Lösung einer gewöhnlichen DGL zweiter Ordnung erhalten, also $C^2$ für Lösung erwartet), so dass 
	\begin{equation}\label{eqn:c4e3s4}
		(\ddot{u}_h (t), v_h)_{L^2(\Omega)} + a(u_h(t),v) = \int_\Omega f(t)v\dx
	\end{equation}
	für jedes $v_h\in V_h$ und alle $0\leq t\leq T$, und 
	\begin{equation}\label{eqn:c4e3s5}
		u_h(0) = g_h, \quad\dot{u}_h(0) = r_h
	\end{equation} 
	wobei wir $g_h$ und $r_h$ als Bestapproximation im FE-Raum $V_h$ wählen, d.h.
	\[
		g_h\coloneqq \argmin_{w_h\in V_h} \|\nabla (g-w_h)\|_{L^2(\Omega)},\quad r_h\coloneqq\argmin_{w_h\in V_h}\|r-w_h\|_{L^2(\Omega)}.
	\]
	\textbf{Beobachtung: } (\ref{eqn:c4e3s4}) - (\ref{eqn:c4e3s5}) ist äquivalent zu einem System gewöhnlicher Differentialgleichungen bzgl. der zeitabhängigen Basiskoeffizienten $d_{h,j}(t),\,1\leq j\leq\dim{V_h}$, in der Darstellung
	\[
		u_h(t) = \sum_{j=1}^{\dim{V_h}} d_{h,j}(t)\lambda_{h,j},
	\]
	wobei $\{\lambda_{h,j}\mid 1\leq j\leq\dim{V_h}\}$ eine Basis von $V_h$ ist. Das System gewöhnlicher DGL lautet
	\begin{equation}\label{eqn:c4e3s7}
		M_h \ddot{d}_h(t) + A_h d_h(t) = F_h(t),
	\end{equation} 
	wobei 
	\begin{IEEEeqnarray*}{rCl}
		(M_h)_{i,j} &\coloneqq& \int_\Omega \lambda_{h,i}\lambda_{h,j}\dx,\\
		\quad (A_h)_{i,j} &\coloneqq& \int_\Omega \nabla\lambda_{h,i} \cdot \nabla\lambda_{h,j}\dx,\\
		\quad (F_h(t))_j &\coloneqq& \int_\Omega f(t)\lambda_{h,j} \dx.
	\end{IEEEeqnarray*}
	Die Theorie gewöhnlicher DGL garantiert die Existenz einer eindeutigen Lösung 
	\[
		d_h(t) = \left( d_{h,1}(t),...,d_{h,\dim{V_h}} \right) \in C^2([0,T];\mathbb{R}^{\dim{V_h}})
	\]
	von (\ref{eqn:c4e3s7}) mit Anfangsbedingungen 
	\begin{equation}\label{eqn:c4e3s8}
		 d_h(0) = \gamma_h,\quad\dot{d}_h(0) = \rho_h,
	\end{equation}
	mit 
	\[
		g_h = \sum_{j=1}^{\dim{V_h}} \gamma_{h,j}\lambda_{h,j},\quad r_h = \sum_{j=1}^{\dim{V_h}}\rho_{h,j}\lambda_{h,j}.
	\]
	Offensichtlich löst
	\[
		u_h(t) = \sum_{j=1}^{\dim{V_h}} d_{h,j}\lambda_{h,j}
	\]
	das System (\ref{eqn:c4e3s4}) - (\ref{eqn:c4e3s5}) und $u_h\in C^2([0,T];V_h)$.\newline\newline\noindent
	$\rightsquigarrow$ Wenn wir im Ort diskretisieren, erhalten wir eine eindeutige Lösung!\newline\newline\noindent
	Hängt die Lösung stetig von den Daten ab?\newline\newline\noindent

	\textbf{(b) Energieabschätzung  } Wir müssen die richtige Testfunktion in (\ref{eqn:c4e3s4}) wählen: $v_h = \dot{u}_h(t)$. Damit erhalten wir 
	\begin{equation}
		(\ddot{u}_h(t),\dot{u}_h)_{L^2(\Omega)} + a(u_h(t),\dot{u}_h(t)) = \int_\Omega f(t)\dot{u}_h(t)\dx.\label{eqn:c4e3s_(*)}\tag{$\star$}
	\end{equation}
	Es gilt
	\[
		(\ddot{u}_h(t),\dot{u}_h)_{L^2(\Omega)} = \frac{1}{2}\frac{d}{dt}\|\dot{u}_h(t)\|_{L^2(\Omega)}^2,
	\]
	und
	\[
		a(u_h(t),\dot{u}_h(t)) = \frac{1}{2}\frac{d}{dt} a(u_h(t),u_h(t)).	
	\]
	Diese Terme können wir in \eqref{eqn:c4e3s_(*)} einsetzen:
	\[
		\frac{d}{dt}\Bigg( \underbrace{\frac{1}{2}\|\dot{u}_h(t)\|_{L^2(\Omega)}^2 + \frac{1}{2}a(u_h(t), u_h(t))}_{\eqqcolon\mathcal{E}(u_h)(t)} \Bigg) = \int_\Omega f(t)\dot{u}_h(t)\dx.
	\]
	Die Größe
	\[
		\mathcal{E}(u)(t) \coloneqq \frac{1}{2}\|\dot{u}(t)\|_{L^2(\Omega)}^2 + \frac{1}{2}\|\nabla u(t)\|_{L^2(\Omega)}^2
	\]
	heißt \emph{Energie} von $u\in C^1([0,T];H^1_0(\Omega))$ zum Zeitpunkt $0\leq t\leq T$.

	Mit dieser Notation und der Young'schen-Ungleichung
	\[
		\int_\Omega f(t)\dot{u}_h(t)\dx \leq \frac{1}{2}\|f(t)\|_{L^2(\Omega)}^2 + \underbrace{\frac{1}{2}\|\dot{u}_h(t)\|_{L^2(\Omega)}^2}_{\leq \mathcal{E}(u_h)(t)}
	\]
	 folgt
	\begin{IEEEeqnarray*}{rCl}
		\frac{d}{dt}\mathcal{E}(u_h)(t) &\leq& \mathcal{E}(u_h)(t) + \frac{1}{2}\|f(t)\|_{L^2(\Omega)}^2
	\end{IEEEeqnarray*}
	für $0\leq t\leq T$. \emph{Gronwall's Lemma} impliziert
	\[
		\mathcal{E}(u_h)(t) \leq e^t\left(\mathcal{E}(u_h)(0) + \frac{1}{2}\int_0^t\|f(s)\|_{L^2(\Omega)}^2\,dS\right),\quad\forall 0\leq t\leq T.
	\]
	Da $t$ beliebig war, folgt daraus 
	\begin{IEEEeqnarray*}{rCl}
		\max_{0\leq t\leq T}&&\left( \|\dot{u}_h(t)\|_{L^2(\Omega)}^2 + \|\nabla u_h(t)\|_{L^2(\Omega)}^2 \right) \\
		&\leq& e^T( \|r_{\cancel{h}}\|_{L^2(\Omega)}^2 + \|\nabla g_{\cancel{h}}\|_{L^2(\Omega)}^2 + \|f\|_{L^2(0,T;L^2(\Omega))}^2)
	\end{IEEEeqnarray*}

	Wir haben gezeigt: $\dot{u}_h\in C^0([0,T];L^2(\Omega))$ und $u_h\in C^0([0,T];H^1_0(\Omega))$.\newline\newline\noindent
	\textbf{(c) Schranke für $\dot{u}$  } Fixiere $v\in H^1_0(\Omega), v\not=0$, und setze $v_h =\argmin_{w_h\in V_h}\|v-w_h\|_{L^2(\Omega)}$. Offensichtlich gilt
	\[
		(v-v_h,w_h)_{L^2(\Omega)} = 0 \quad \forall w_h \in V_h
	\]
	und (\ref{eqn:c4e3s4}) impliziert
	\begin{IEEEeqnarray*}{rCl}
		\langle\ddot{u}_h(t),v\rangle_{H^{-1}\times H^1_0} &=& (\ddot{u}_h(t),\underbrace{v}_{=v-v_h+v_h})_{L^2(\Omega)} \\
		&=& (\ddot{u}_h(t),v_h)_{L^2(\Omega)}\\
		&\overset{(\ref{eqn:c4e3s4})}=& \int_\Omega f(t)v_h\dx - a(u_h(t),v_h).
	\end{IEEEeqnarray*}

	Daraus folgt
	\begin{equation}
		\left.
		\begin{aligned}
				\|\ddot{u}(t)\|_{H^{-1}(\Omega)} 
			&\leq&
				\sup_{v_h\in H^1_0(\Omega)} \frac{\left| \int_\Omega f(t)v_h\dx - a(u_h(t),v_h) \right|}{\| \nabla v\|_{L^2(\Omega)}} 
			\\
			&\leq&
				\frac{
					\overbrace{
								\|\nabla v_{\cancel{h}}\|_{L^2(\Omega)}
					}^{\leq C_F}}{\|\nabla v\|_{L^2(\Omega)}} 
				\|f(t)\|_{L^2(\Omega)} + \frac{\|\nabla v_h\|_{L^2(\Omega)}}{\|\nabla v\|_{L^2(\Omega)}}\|\nabla u_h(t)\|_{L^2(\Omega)}
			\\
			&\leq&
				C_{\Omega,\tau}(\|f(t)\|_{L^2(\Omega)} + \|\nabla u_h(t)\|_{L^2(\Omega)})
			\end{aligned}
			\right\}\tag{4.3.12}\label{eqn:c4e3s12}
	\end{equation}
	\textbf{Bemerkung: } Stabilität der $L^2$ Projektion auf $V_h$ in $H^1_0(\Omega)$:
	\[
		\exists C: \quad \|\nabla v_h\|_{L^2(\Omega)} \leq C\|\nabla v\|_{L^2(\Omega)}
	\]
	mit $C$ abhängig von der Uniformität des Gitters.
\end{proof}


\end{document}